[自行翻譯超長文] 恐怖主義的神經科學——掃瞄激進分子的大腦

恐怖主義的神經科學——研究人員如何說服一群激進分子讓他們掃描大腦 （The neuroscience of terrorism: How researchers convinced a group of radicals to let them scan their brain）

原文在此

呢篇文嘅倡議，都係呢個仆街政權反其道而行嘅事
咁正好收為己用，為我哋提供合符實證科學嘅勇武理論

利申︰唔是專業翻譯，但每隻字都睇過先貼出嚟㗎

═

全文簡介：一項新的神經影像學研究就有意實行恐怖行為的人提供神經生物學的見解。 研究人員同時考慮了導致激進主義的心理和社會因素，並討論了包容性社會如何幫助對抗政治暴力。

那個坐在我們神經影像設施候診室的年輕人穿著緊身的牛仔褲和運動鞋，看起來像是典型的20歲摩洛哥裔西班牙人。 Yassine（化名）精神飽滿，正在與研究助手聊天，並且情緒良好。 他和巴塞羅那其他年輕人一樣，分別只是他曾公開表達願意為了聖戰採取暴力。

當我們和Yassine通過一系列測試和問卷調查時，我們幾乎無法使他留在他的座位上，因為他一直宣稱願意前往敘利亞自殺。 他說：「我明天去，明天去。」 當我們探討他的要求的誠意時，他眨眨眼微笑回道：「只有我們一起努力。 您付錢買票。」 他不太像在外作戰的戰士，更像是極端挑釁者，他喜歡不顧後果地侮辱我們，並在他離開時向我們展示了中指。 然而，Yassine同意讓我們掃描他的大腦——這是有史以來首次關於激進化（Radicalisation）的大腦掃描研究。

想像一下一個年輕的穆斯林男子，在巴塞羅那的大街上走時，一個陌生人向您詢問他們是否可以參與調查。 該調查是針對您的宗教，政治和文化價值觀的。 如果沒有提供一些細節，這聽起來可能不錯：我們正處於伊斯蘭國在敘利亞和伊拉克的統治時期，調查問題包括有關建立全球哈里發國（Caliphate）的問題，即以嚴格的伊斯蘭教義法的統治並從事武裝聖戰。

然後，您被告知這項調查為了找到適合進行腦部掃描的人。 那幾個人將是我們所能找到的最激進的人。 這個事實只有在實驗後的匯報中才能體現出來。 令我們驚訝的是，有關大腦掃描的部分激起了人們的興趣。

回答的範圍從關注「你覺得我個腦有問題咩」到驕傲「我個大腦肯定有啲唔同」。 即使是最頑固的聖戰分子支持者也開始詢問有關大腦如何運作，我們在其他研究中發現的內容以及該研究可能的影響等問題。 有些人甚至會向我們尋求醫療建議（我們必須說明自己不是那種醫生）。 一旦對工作的科學價值感到滿意，大多數人同意參加。

正如31歲的巴基斯坦移民和阿爾蓋達堅定支持者艾哈邁德（Ahmed，化名）告訴我們：「像我們這樣的人，我們的大腦是如此不同。 您無法將我們與其他人進行比較。 但是請繼續嘗試。 您正在做的事情很有趣。」

但是在同意參加之前，他有一個非常重要的條件要得到滿足。 他俯身靠近，好像有人在聽，小聲說：「我可唔可以拎到我大腦張相？我想證明畀我老母睇我真係有腦。」 我們的參加者從來不缺幽默感。

我們在2014年至2017年期間在巴塞羅那進行了兩次大腦研究。西班牙在未竟和成功的恐怖襲擊個案中位列歐洲前茅，而巴塞羅那大區是該國招攬恐怖份子的熱點。 實際上，在我們的田野工作期間，伊斯蘭國便在2017年8月在巴塞羅那和坎布里爾斯發起了襲擊，炸死了16名平民，152人被炸傷。

鑑於我們的目的是研究出於文化和宗教價值觀而參與暴力的意願，因此我們需要具有相同文化背景和語言的參加者。 因此，我們招募了來自摩洛哥和巴基斯坦的遜尼派穆斯林（巴塞羅那省的遜尼派穆斯林最大的兩個群體）參與。

儘管多年研究皆與之相反，但關於暴力極端主義的兩種過於簡化的思考仍繼續在公眾輿論中佔主導地位。 其中一種論述是那些希望將激進化歸為一種個體病理的人。 按照這種觀點，成為恐怖分子的人都患有精神疾病、智商低下或人格障礙。 另一種論述是完全忽略個體，純粹歸因環境因素（不論是貧窮、邊緣化還是被網絡宣傳「洗腦」）使人們變成恐怖分子。

因此，激進化往往被視為是由個人特徵或純粹的社會因素引起的。 當然，這些描述都不是正確的。 相反，我們正在嘗試探究這些因素之間的相互作用。

═

神聖價值觀

我們隸屬於國際研究團隊Artis International，該團隊一直在研究所謂「神聖價值觀」及其在全球暴力衝突中的角色。 神聖的價值觀是不可談判和不可侵犯的道德價值觀。 您當然不會以此換取實質獎勵。 儘管貼有「神聖」標籤，但這些價值觀不一定非要虔誠。

例如，大多數讀者可能會將個人自由視為一項基本權利。 如果可以保證全世界都享有無盡的經濟繁榮和個人財富，唯一實現這目標的代價就是要奴役一小部份世界人口，您會同意嗎？ 如果不同意，反奴隸制對您來說就是神聖價值。

我們曾研究一系列衝突中的神聖價值觀，從以色列和巴勒斯坦，印度和巴基斯坦，伊朗和美國等民族國家，到庫爾德民兵和伊斯蘭國/阿爾蓋達等地下組織。 我們還研究了加泰羅尼亞獨立運動等非暴力衝突。 導致這些衝突的神聖價值觀是那些被認為（或實際上正在）爭論中的價值觀。

從以色列的存在權到巴勒斯坦的主權，再到克什米爾的未來，再到哈里發國的復興，當人們感到自己的神聖價值觀受到威脅時，他們就會鼓起勇氣為之奮鬥。 無論是人們長期堅持的價值觀，還是人們在激進化過程中採用的新價值觀，都會發生這種情況。 這些威脅甚至可以像文化滅絕一樣抽象。 作為巴塞羅那的一名伊瑪目（Imam，阿拉伯語中的「領袖」），他曾在2008年遭遇恐怖襲擊，他告訴我們：

「講出您對阿爾蓋達、塔利班或者其他組織嘅寄望。 如果我哋嘅文化能夠喺現代生存，咁就正係因為呢啲組織。」

在激進化的情況下，採用極端主義價值觀就足夠了。 但是，隨著這些價值觀愈來愈變得神聖化，便增加暴力的傾向，同時減少壓抑激進主義的機會。

═

社會排斥（Social exclusion）

對於我們的大腦掃描，我們使用了一種稱為功能磁共振成像（Functional magnetic resonance imaging, fMRI）的工具，該工具可以記錄並識別在特定指令期間活躍的大腦區域。我們的第一項fMRI研究探索了什麼可以使非神聖的價值變得更像神聖價值。

在對巴塞羅那的年輕摩洛哥裔男子進行535次調查後，我們招募了38名參加者，他們曾公開表示將為聖戰採取暴力。這些年輕人被要求玩電子遊戲Cyberball，在遊戲裡他們和另外三名年輕的西班牙男選手傳遞一個虛擬球。直到測試結束後他們才知道，這些選手都是虛擬的。

這些參加者中有一半會遇到「社會排斥」，因為遊戲裡的西班牙球員不會向參加者傳球，而只在他們自己之間比賽，另一半則會繼續傳球。然後，被排除的參加者和正常遊戲的參加者都進入了大腦掃描儀，我們從中測量他們為了神聖價值觀（例如禁止先知的漫畫和同性戀婚姻）以及重要但非神聖的價值觀（例如女性須穿著面紗、學校須傳授伊斯蘭教）而戰鬥和赴死的意願。這些價值觀都在測量前事先調查確定。

毫不奇怪，相對於重要但非神聖的價值觀，參加者更願意爭取神聖價值並為之犧牲。神經學上來說，神聖價值能刺激左下額回（Inferior frontal gyrus, IFG），這是處理與規則相關的區域，並與之前有關美國大學生神聖價值的研究相關。但是那些被排除在外的參加者同樣增加了為非神聖價值戰鬥和赴死的意願，左下額回在處理非神聖價值時也被刺激了。

換句話說，社會排斥使非神聖價值更類近神聖價值。這是一個令人震驚的轉變，因為它表明社會排斥有助於降低人們的態度，並增加了暴力傾向。隨著神聖價值全面佔據一個人的價值觀，前路便顯得黯淡無光——目前尚無研究能夠證明如何能使這些價值擺脫神聖的光環。

高度激進化

即使我們不能摘去神聖價值的光環，但我們仍然可以從暴力邊緣拉住一個高度激進的人。這是我們第二次神經影像研究所探索的。在調查來自巴塞羅那某個細小而緊密社區的146名巴基斯坦男子後，我們招募了30名參與者，他們明確支持與阿爾蓋達同夥的組織Lashkar-e-Taiba，贊同對西方的暴力行為，贊同武裝聖戰，並表示他們願意以武裝聖戰的名義進行暴力。這些參與者比我們以前的研究參與者更加激進。

在研究的第一部份中，我們對他們進行了掃描，同時評估了他們為神聖和非神聖的價值觀而戰鬥和赴死的意願。這些參與者在我們的第一項研究中顯示出與摩洛哥人不同的神經活動模式，後者表現出與美國大學生相同的模式。

由於高度激進的巴基斯坦人對自己的神聖價值進行了評估，因此包括背外側前額葉皮層（Dorsolateral prefrontal cortex, DLPFC）在內的網絡出現停滯，這是大腦與商議式理智和結合成本效益計算相關的部份。當他們願意為自己的價值觀而戰並為之犧牲時，我們發現涉及主觀評估（例如「呢樣嘢對我有幾多價值？」等問題）的腹側前額葉皮層（Ventromedial prefrontal cortex, VMPFC）的活動增加，大腦的一部分與主觀評估有關。在日常生活中，背外側前額葉皮層和腹側前額葉皮層都共同負責決策工作。

後續分析發現，當參與者對戰鬥和赴死的意願較低時，大腦的這兩個區域是高度相連的——也就是說，主觀價值由決策機制調節。但是，當他們對戰鬥和赴死的意願很高時，我們發現這兩個地區更見脫勾。這表明，當某人準備殺死某個人並為某個想法的辯護對方該被殺死時，他們通常不再使用與協商推理相關的決策控制機制。

他們實質上脫離了大腦的這一部份。但是，隨着他們的審議和主觀評估區域重新建立聯繫，他們戰鬥和赴死的意願降低。那麼，有什麼機制使人們降低為某個原因而戰鬥和赴死的意願呢？

═

朋輩影響

在研究的第二部份中，參加者仍在掃描器中，原始評分再次顯示給參與者，這次他們可以按一個按鈕，以查看同齡人抗爭和犧牲的平均意願。他們並不知道這些「評分」都是偽造的，並特意平均分配了較低、相同或較高評分作實驗。

當他們走出掃描器時，他們就每個價值戰鬥和死亡的意願再次進行了評估。在掃描後的訪談和調查中，參加者表示當同齡人不像以前那樣願意參與暴力活動時，他們會感到驚訝甚至憤怒。

儘管如此，我們發現人們降低了為神聖和非神聖價值觀而戰死的意願，以配合同齡人的反應。這種變化與大腦中背外側前額葉皮層的活動增加有關。他們正重新走向商議的路上。

「正常」的激進者

那麼——這對於各種經常自吹自擂的激進主義詮釋意味著什麼？

讓我們嘗試執拗這一切都歸因於個人性格。我們所有的研究參加者都經過一系列測試，從測量智商到評估精神疾病再到人格量表。他們都被認為是「正常」的。

我們還發現，激進化完全源自社會或環境條件的說法是有缺陷的。我們的研究沒有發現貧困等經濟因素與支持極端主義思想或團體有任何關係。我們的研究開始擋繪出一幅更為複雜、具有多種政策含義的圖像。

我們的第一項研究表明，社會排斥可以促進價值觀的強化和增加參與暴力的意願。這與其他有關社會排斥的研究結果一致，該些研究說明當美國穆斯林面臨被邊緣化和歧視，便會增加對激進團體的支持。

但是，社會排斥不僅意味著受到歧視。社會排斥是一個更廣泛，更複雜的現象，即人們感到自己在自己的社會中「無碇企」。

恐怖組織利用這種感覺在全世界招募新成員。之前在敘利亞、索馬里和尼日利亞的研究表明，驅使個人和部落加入恐怖組織的不滿情緒包括宗教、種族或政治上的排斥。

沒有發言權的感覺本身並不會促成激進分子，而是製造了社會裂縫。當地極端主義團體聲稱他們代表這些被剝奪權利的團體而戰鬥，就是利用這些裂縫。

遜尼派阿拉伯人在美國攻打伊拉克後感覺被排斥，就是伊斯蘭國成功開拓領土的重要基礎。我們對後伊斯蘭國領地摩蘇爾和拉卡的初步研究和調查顯示，那些最容易受伊斯蘭國招募的人被社會排斥的感覺纏擾不絕。社會排斥感將為類似組織的復甦奠下基礎。

西方國家隔離相信是聖戰組織和極端右翼組織招募對象的社區，令居民被剝奪公民權的感覺尤其強烈，認為西方國家介入可以帶來社會流動性和平等基礎的主張都是虛偽的。極端主義團體利用其他使他們與社會各階層分化的論述加劇了這些感覺，同時促使他們與反對排斥他們的人們革命。正如一位伊斯蘭國的英國成員在我們另一項研究項目中所說：

「我一係賣商品畀呢個腐敗嘅體系，一係參與反對佢嘅革命。」

這些都意味著，促進社會融合的外交和國內政策都可能具有多種好處，包括使暴力極端主義團體失去其可利用之處。

═

抵制訊息

我們的研究還指出了主流反恐通訊政策中的潛在問題。其中一種廣為政府使用的是替代和抵制訊息，例如法國的「停止聖戰」（Stop Djihadiste）運動。民間社會組織開展了許多這類運動，這些運動由政府單獨資助。這些主要是網上訊息，在某些情況下，透過促使人們自我反省，試圖顛覆極端主義團體的吸引力。

我們的研究表明，如果大腦因為神聖價值使思考和推理相關的區域脫勾，那麼這些反恐工作可能難以如願以償。此外，神聖價值是個人獨有的，分散地在網上大規模發佈替代和抵制訊息更是緣木求魚。

成功的激進化，甚至是網絡激進化，通常都包含人與人互動的元素。最近對前往敘利亞的西方外國戰士的調查發現，有90％是通過面對面或網絡社交互動招募的。沒有任何令人信服的證據表明無形的網絡消息有着決定性的作用。激進主義是一個深層的社會過程，在社會變革中具有歸屬感和帶有目的的角色。

成為社會變革推動者的衝動不必被否定。相反，應該將其重新引導到積極的方向。因此，政策應該通過鼓勵旨在培養目標感和歸屬感的活動來尋求反向介入，而不是簡單的抵制訊息。

這正是我們在比利時研究為何某些青年網絡仍然對伊斯蘭國的徵兵人員保持聯繫時的發現，關鍵因素之一是非激進的同齡人在社區中的參與程度。他們參與了有益於社會的活動，例如青年輔導，幫助無家可歸者，協助難民，或參加社會活動，例如為其本國或其他社區進行政治宣傳。儘管有些人仍然感到沮喪，但他們仍然感到自己有能力實現社會變革。能夠在當前體系中有所作為的意識愈強，暴力反建制運動的吸引力就愈小。

═

參與感

我們的實驗表明，建立包容性社會有助提供通往目標的途徑和提升全體公民的歸屬感，這絕對是打擊政治暴力的優先事項。激進主義是一種社會現象，必須在包容性治理，朋友和家人以及媒體的幫助下與社會進行鬥爭。

例如制訂令極端分子脫離暴力的政策時，邀請非激進朋友幫助可能會事半功倍。此外，任何能夠增強弱勢年輕人與同齡人之間凝聚否定政治暴力共識的交流，都可能有助於防止將來暴力極端主義的爆發。

法哈德（Fahad）的例子正好強調這個重要性。法哈德是我們在田野工作遇到一位魅力超凡的年輕人。每隔一周，他就有一個新的人生目標：成為一名運動員、一名科學家、一名藝術家，甚至成為一名政治家。他保守的父母每次都否定他的理想，於是他很快變得內向，愈來愈花時間和朋友一起，更常獨個流連在巴塞羅那的街頭巷尾。

有一天，他與以前一位朋友相遇，此人現已激進化。在幾星期內，法哈德樂天的氣質發生了變化。此後不久，他失蹤了。他的社交平台帳戶和其他溝通渠道都被關閉。

但是最壞的情況並無出現，他的父母意識到了法哈德的改變，並為他提供了選擇：如果他在親戚的公司中兼職，那麼他就可以在餘暇追求自己的理想。隨著目標為本的生活重現，這消除了極端主義意識形態對他的引誘。在後來的通訊中，他告訴我們他的生活進行得如何，以及他終於覺得自己「真係屬於呢個地方」。

激進化過程仍然是一個複雜的系統，無法還原為大腦、行為或環境因素。它存在於這些元素的交匯處，簡單解釋這些人都是「黐線」、怪罪整個宗教、種族或當地社區的反派分子只會隱沒了實際的解決方案，並助長恐怖分子的招募活動。營造一個趨向包容的社會絕對是任何制止暴力極端主義政策的目標。

Lm

Up

自推

10

9

8

好似講到尾其實都係環境因素驅動激進化思想
只係有體理上既科學實證證明激進既大腦真係同普通人有分別

點解中東咁多宗教恐佈主義，但宗教信仰同等複雜程度的新加坡社會和馬來西亞唔會有？

沒有生存空間。你下下都用排斥對付排斥，正常人唔會夠膽唔激進。

中東地理上係幾個宗教嘅發源地
相比馬來西亞/新加坡更加容易有宗教/流派之間嘅衝突同對抗？

感覺上宗教其實只係激進/恐怖主義既一個榥子
正如唔係所有有伊斯蘭教徒都係伊斯蘭國咁
反而中東孕育既恐怖主義應該同地緣政治比較有關

我們香港人和很多連登仔
在上年都激進過
中大、理大、城大、港大都好激進下
做到佢地30%

所以我覺得呢篇文重要嘅地方就係
佢指出網絡「洗腦」無辦法令人變得激進
但同時教育同宣傳亦無辦法令人無咁激進
反而同齡人嘅取向有可能緩和激進取向
促進社會融合去增加和理非就係文章嘅倡議

調返轉嚟講，如果勇武想更多和理非加入行列
就要令人意識到自己被呢個政權操控嘅社會排斥緊
但唔係單純放負或者屌鳩人未醒就可以造到呢個效果
呢個先係值得我哋再諗諗以後文宣/論述嘅方向

網絡無同齡人？
最多後生仔女喎。

不過竟然玩開社會心理學，
就點解唔研究和諗諗，
點樣用社會心理學令中共放手，
讓港共比香港人民主？

香港已經成為兩個大國嘅戰場
關乎中共治權甚至存亡，放手等同棄兵曳甲
公民社會更要識得喺戰時狀態保持團結

我覺得係咁，
大家完全係社會科學和心理學白痴，
完全唔識社交規則，
包括班高官達人，
先搞到香港咁 。

係社交人際上，
任何攻擊他人尊嚴，或任何嘗試維護自己尊嚴的動作，都係社交大忌。

任何人嘗試維護自己尊嚴，必被羞辱 。
當然，攻擊他人尊嚴，自己也被羞辱 。

這不是代表我們要放棄保護自己尊嚴，而係我們只能保護別人尊嚴，透過保護別人尊嚴來保護自己尊嚴。

任何企圖維護自我尊嚴行為都會受恥辱。

國安法和國歌法，就係國家要保護自己的尊嚴。所以國家咁做，就注定必被外國羞辱（制裁）。